\incdir {inc7-fs}

\titreA {Systèmes de fichiers}

\begin {frame} {Introduction}
    Systèmes de fichiers : abstraction fondamentale du noyau
    \\
    \implique indispensable pour empêcher l'accès direct au disque

    \begin {itemize}
	\item qu'est-ce qu'un système de fichiers ?
	\item qu'est-ce qu'un disque ?
	\item comment sont représentés les fichiers ?
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Introduction}
    Citation de Steve Johson~:

    \medskip

    \begin{quote}
    \small
    The Honeywell TSS system required you to enter a subsystem to create
a disk file. You were asked about 8 questions: initial size of file,
maximum size, name, device, who could read it, who could write it, etc.
Each of these had to be answered interactively. When all the questions
had been answered, the operating system was given the information, and,
likely as not, something was mistyped and the file creation failed.
That meant you got to enter the subsystem again and answer all the
questions again. It's no wonder that when a file finally got created,
the system said "SUCCESSFUL!"
\end{quote}
    Extrait de : UNIX - A History and a Memoir -- Brian Kernighan -- 2019

    \bigskip

    \code{echo "qu'il est simple de créer un fichier" > toto}
\end {frame}

\begin {frame} {Introduction}
    \begin {center}
	\fig {pile-0} {}
    \end {center}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Structure des disques
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Structure des disques}

\begin {frame} {Structure des disques}
    \begin {center}
	\fig {pile-1} {}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {Structure des disques -- Structure historique}
    Structure originelle des disques sous Unix :

    \medskip

    \begin {minipage} [c] {.3\linewidth}
	\fig {disque} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.7\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \fB
	    \item boot-block
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item bloc 0 : chargeur primaire
		    \item nécessaire pour le BIOS ou équivalent
		\end {itemize}
	    \item superbloc (ou super-block)
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item décrit le disque (taille des parties, date
			de dernière utilisation, etc.)
		\end {itemize}
	    \item table des inodes
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item inode = attributs d'un fichier, y compris
			la localisation des blocs du fichier sur le disque
		\end {itemize}
	    \item blocs de données
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item contenu des fichiers et des répertoires
		\end {itemize}
	    \item espace de swap
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item utilisé comme stockage temporaire
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Structure historique}
    Cette organisation des disques a un format :

    \begin {itemize}
	\item imposé pour ce qui concerne le boot-block

	    \begin {itemize}
		\item le BIOS (ou équivalent : programme en ROM ou Flash)
		    s'attend à trouver le programme de démarrage dans
		    le premier secteur du disque
	    \end {itemize}

	\item libre pour le reste du disque

	    \begin {itemize}
		\item le système d'exploitation organise le disque
		    comme il l'entend
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Nouveautés Unix :

    \begin {itemize}
	\item les disques sont structurés en secteurs physiques
	    \\
	    (par exemple : 256 ou 512 octets)

	\item Unix n'utilise que la notion de \alert{bloc} de 512 octets
	    \\
	    \implique taille constante, indépendante des
		\alert{secteurs} du disque

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions}
    Besoin de découper les disques en entités plus petites \\
    \implique partitionnement

    \begin {itemize}
	\item exemple : répertoires \frquote{système} et
	    \frquote{utilisateurs} sur des partitions différentes
	\item faciliter les sauvegardes
	    \begin {itemize}
		\item partition \frquote{système} toutes les semaines
		\item partition \frquote{utilisateurs} tous les jours
	    \end {itemize}
	\item contingenter les espaces
	    \begin {itemize}
		\item si un utilisateur sature le disque, le système
		    continue de fonctionner
	    \end {itemize}
	\item paramétrage différent des systèmes de fichiers
	\item choix du partitionnement : administrateur du système
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions BSD}
    U. de Berkeley : \frquote{disk-label} (partitions BSD)

    \begin {center}
	\fig {bsdpart} {.6}
    \end {center}

    Chaque partition contenant un système de fichiers abrite un
    superbloc, une table des inodes et des blocs de données


    Initialement : table de 8 partitions (maintenant : 16)
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions DOS}
    Partitionnement DOS

    \begin {itemize}
	\item principe comparable aux partitions BSD...
	    \begin {itemize}
		\item ... mais beaucoup plus bricolé
		\item doit être utilisé si Windows est installé (dual boot)
		\item utilisé également par Linux
	    \end {itemize}


	\item secteur 0 = MBR (\textit {Master Boot Record\/})

	    \ctableau {\fE} {|rl|} {
		446 octets & code de démarrage \\
		4 $\times$ 16 octets & table de 4 partitions \frquote{primaires} \\
		2 octets & nombre magique \\
	    }

	\item partition primaire avec type \frquote{Extended} \implique elle
	    contient des partitions secondaires (ou \frquote{étendues})
	    
	    \begin {itemize}
		\item chaque partition secondaire débute par un
		    secteur EBR (\textit {Extended Boot Record\/})

		    \ctableau {\fE} {|rl|} {
			446 octets & inutilisé \\
			16 octets & description de la partition \\
			16 octets & lien vers la partition secondaire suivante \\
			32 octets & inutilisé \\
			2 octets & nombre magique \\
		    }
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions DOS}

    \begin {center}
	\fig {dospart} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions}
    Certains systèmes permettent des schémas hybrides

    \bigskip

    Exemple : FreeBSD

    \begin {itemize}
	\item FreeBSD peut utiliser le partitionnement DOS
	    \begin {itemize}
		\item compatibilité (en dual-boot) avec un système Windows
	    \end {itemize}
	\item à l'intérieur de la partition DOS consacrée à FreeBSD,
	    utilisation des partitions BSD
    \end {itemize}

    FreeBSD peut aussi s'affranchir de la compatibilité avec les
    partitions DOS et utiliser tout le disque avec des partitions BSD.
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions}
    Les partitions sont gérées par les pilotes de périphériques

    \begin {itemize}
	\item chaque partition correspond à un numéro de périphérique
	    distinct

	    \begin {itemize}
		\item en particulier le numéro de mineur
	    \end {itemize}

	\item exemple~: sur Linux

	    \begin {itemize}
		\item \code{/dev/hda}, \code{/dev/hdb}, etc. : les disques
		\item \code{/dev/hda1} à \code{hda4} : partitions
		    primaires
		\item \code{/dev/hda5} et suivants : partitions
		    secondaires

	    \end {itemize}

	\item exemple~: sur FreeBSD

	    \begin {itemize}
		\item \code{/dev/da0}, \code{/dev/da1}, etc. : les disques
		\item \code{/dev/da0s1} à \code{/dev/da0s4} : partitions
		    DOS
		\item \code{/dev/da0s2e} : partition e (au sens BSD) dans
		    la partition DOS numéro 2 du premier disque

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions GPT}
    Évolution des capacités des disques et des besoins :
    \begin {itemize}
	\item partitions DOS inadaptées
	    \begin{itemize}
		\item secteurs de 512 octets, numéros de secteurs sur 32 bits
		\item disques limités à 2 Tio
	    \end{itemize}
	\item partitions GPT : introduites par Intel
	    \begin{itemize}
		\item GPT = GUID Partition Table
		    \begin{itemize}
			\item GUID = Globally Unique IDentifier
			\item chaque disque/partition a un identificateur
			    unique sur 128 bits

			    Exemple :
			    d4acc9cc-0856-440e-8695-c783f5efac93
		    \end{itemize}
		\item GPT est intégré à UEFI (Unified Extensible
		Firmware Interface) \item Avantages~:
		    \begin{itemize}
			\item taille des secteurs indiquée par le disque
			\item numéros de secteurs sur 64 bits
			\item nombre de partitions non limité
			\item intégrité de la table des partitions grâce à des checksums
			\item redondance de la table des partitions
			\item etc.
		    \end{itemize}
	    \end{itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions GPT}
    \begin {minipage} {.5\linewidth}
	\hspace* {-.1\linewidth}\fig {gptpart} {1.15}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.5\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item MBR fictif : empêche les systèmes non compatibles
		d'utiliser le disque
	    \item en-tête et table des partitions en double
	    \item nombre de partitions non limité
	    \item sommes de contrôle (CRC) pour en-tête et table
		des partitions
	    \item structure extensible
	\end {itemize}
    \end {minipage}

    \bigskip

    Structure régulière et exensible \\
    \implique GPT remplace progressivement les autres systèmes de
    partitions
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Partitions}
    \begin {termblock} {Gérer les partitions}
	Avec Linux, plusieurs programmes gèrent les
	partitions~:
	\lst {part.sh} {\fE} {language=sh}

	Attention : ces utilitaires peuvent être très dangereux !
    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Volumes}
    \begin {itemize}
	\item Historiquement : besoin de subdiviser les disques
	    \\
	    \implique partitions

	\item Évolution des besoins

	    \begin {itemize}
		\item agréger des disques pour créer des \frquote{disques
		    virtuels} de plus grande capacité

		\item pallier les défaillances d'un disque \implique
		    systèmes RAID

	    \end {itemize}

	    \implique gestionnaire de volume

	\item Un gestionnaire de volume abstrait la notion de disque
	    physique pour présenter à l'utilisateur la notion de
	    \frquote{volume}

	    \begin {itemize}
		\item un volume abrite un système de fichiers,
		    un espace de swap ou autre

		\item un volume peut correspondre à une partie d'un
		    disque (anciennes partitions) ou à un ensemble
		    de disques

		\item exemple : LVM (\emph{Logical Volume Manager\/})
		    sur Linux

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Structure des disques -- Volumes}
    \begin {center}
	\fig {volume} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Structure des disques}
	Sur Unix originel, le \frquote{boot-block} est le
	bloc numéro 0 car :

	\begin {qcm}
	    \item c'est un compte rond
	    \item c'est un multiple d'une puissance de 2
	    \item c'est une convention entre le disque et le noyau
	    \item le code en mémoire morte lit le secteur numéro 0

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Structure des disques}
	\begin {qcmok}
	    \item le code en mémoire morte lit le secteur numéro 0

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Sur la quasi-totalité des ordinateurs, le secteur 0 est lu au
	démarrage par le code en mémoire morte, indépendant du système
	choisi. En conséquence, ce secteur 0 est inclus dans le bloc 0,
	le \emph{boot-block}. Il contient le \frquote{chargeur primaire}
	dont la fonction est de charger le noyau à partir du système
	de fichiers, qui dépend du type de système choisi.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Ordonnancement des requêtes
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Ordonnancement des requêtes}

\begin {frame} {Ordonnancement des requêtes}
    \begin {center}
	\fig {pile-2} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement des requêtes -- Géométrie}
    Rappel de la géométrie des disques durs :

    \begin {itemize}
	\item le disque est décomposé en \textbf {plateaux}
	\item chaque plateau contient des \textbf {pistes} concentriques
	\item les pistes sont découpées en \textbf {secteurs}
	\item l'ensemble des pistes sur une même verticale constitue
	    un \textbf {cylindre}
	\item les plateaux tournent à grande vitesse
	    \begin {itemize}
		\item par exemple : 5$\thinspace$400, 7$\thinspace$200,
		    15$\thinspace$000 tours par minute
	    \end {itemize}

	\item des \textbf {têtes de lecture} accèdent aux données
	\item chaque tête de lecture est attachée à un \textbf {bras}
	\item les bras sont solidaires et tournent de quelques
	    degrés autour d'un \textbf {axe}, pour accéder à tous
	    les cylindres

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement des requêtes -- Géométrie}
    \begin {center}
	\fig {geometrie} {.8}
    \end {center}

    \bigskip

    {\tiny
    Voir aussi : \url{https://fr.wikibooks.org/wiki/Fonctionnement_d\%27un_ordinateur/Les_disques_durs}
    }
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Temps d'accès}

    \begin {itemize}
	\fB
	\item Exemple : soit un disque
	    \begin {itemize}
		\fC
		\item tournant à 7$\thinspace$200 tours par minute
		\item avec 32 secteurs par piste
		\item dont le temps moyen de déplacement du bras est de 9~ms
	    \end {itemize}
	\item le temps moyen de lecture d'un secteur est composé :
	    \begin {enumerate}
		\fC
		\item du temps de déplacement du bras pour atteindre
		    le cylindre~:
		    \begin {itemize}
			\fD
			\item 9~ms
		    \end {itemize}
		\item du temps d'attente de rotation des plateaux pour
		    que le secteur demandé soit positionné face à la tête :
		    \begin {itemize}
			\fD
			\item au maximum : $\frac {60} {7200} = 8.33$ ms
			    \implique
			    en moyenne : $\frac {8.33} {2} = 4.165$ ms
		    \end {itemize}
		\item du temps de lecture du secteur :
		    \begin {itemize}
			\fD
			\item $\frac {8.33} {32} = 0.26$ ms
		    \end {itemize}
		\item des temps de prise en compte de la requête, de
		    transfert, etc.
	    \end {enumerate}
	\item soit :
	    \begin {itemize}
		\fC
		\item $9 + 4.165 + 0.26 = 13.425$ ms
		\item soit $(3 \times 10^9) (13.425 \times 10^{-3})
			\approx 40 \times 10^6$ cycles sur un CPU
			à 3~GHz
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement -- Algorithmes}
    Temps d'accès aux données très important
    \implique optimisation des requêtes en fonction...
    \begin {itemize}
	\fB
	\item de la position actuelle de la tête de lecture
	\item de la prochaine requête à traiter
    \end {itemize}

    \medskip

    Principaux algorithmes d'ordonnancement des requêtes :

    \begin {itemize}
	\fB
	\item FCFS (\emph{First Come, First Served\/}) : premier arrivé, premier servi

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item traitement des requêtes dans l'ordre d'arrivée
		\item équitable, mais peu optimum
	    \end {itemize}

	\item SSTF (\emph{Shortest Seek Time First\/}) : le positionnement le
	    plus rapide en premier

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item après chaque requête, sélectionner la requête
		    pour le secteur le plus proche en termes de temps
		    de positionnement
		\item intéressant, mais risque de famine

	    \end {itemize}

	\item LOOK : algorithme de l'ascenseur

	    \begin {itemize}
		\fC
		\item la tête parcourt le disque du début à la fin
		    (et de la fin au début), en traitant les requêtes
		    qui se trouvent sur le parcours
		\item équitable et efficace, notamment en cas de forte charge

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement des requêtes}
    Évolution des supports de stockage~:

    \begin {itemize}
	\item davantage de capacité pour une même surface
	    \begin {itemize}
		\item pistes extérieures : plus
		    de secteurs que pistes intérieures
		    \begin {itemize}
			\item géométrie non régulière
			\item masquage de la géométrie réelle du disque
			\item adressage <cylindre, tête, secteur>
			    $\rightarrow$ <numéro de secteur>
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item introduction d'intelligence dans les disques
	    \begin {itemize}
		\item les disques incluent un processeur et un \textit
		    {firmware}
		\item gestion au niveau du firmware :
		    \begin {itemize}
			\item des secteurs défectueux
			\item de multiples requêtes en parallèle
			    (\textit {tagged command queuing})
			\item de la mémoire cache
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item d'où :
	    \begin {itemize}
		\item ordonnancement des requêtes par le firmware du disque
		\item mécanismes invisibles au niveau du noyau
		\item optimisation par le noyau moins sensible,
		    mais toujours utile
	    \end {itemize}
	\end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ordonnancement des requêtes}
    Évolution des supports de stockage~:

    \begin {itemize}
	\item supports magnétiques $\rightarrow$ mémoires non volatiles
	    \begin {itemize}
		\item \frquote{disques} SSD (\textit {Solid State Device})
		    \begin {itemize}
			\item mémoire flash
			\item interface sur le bus similaire à celle
			    d'un disque magnétique
		    \end {itemize}
		\item absence de pièce mécanique
		\item temps d'accès : pas fonction de la
			géométrie
		\item rapide : environ 100~op/s (disques)
		    $\rightarrow$ 100~Kop/s (SSD)
		\item nouveaux défis :
		    \begin {itemize}
			\item le goulet d'étranglement se déplace
			\item assez de puissance CPU pour alimenter
			    les SSD ?
			\item réduire les traitements associés à chaque requête
			\item bus et mémoire assez rapides pour alimenter
			    les SSD ?
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Ordonnancement des requêtes}
	Avec les disques modernes qui masquent la géométrie réelle
	des disques, quel algorithme d'ordonnancement des requêtes
	choisir pour conserver de bonnes performances en moyenne~?

	\begin {qcm}
	    \item FCFS (\emph{First Come, First Served\/})
	    \item SSTF (\emph{Shortest Seek Time First\/})
	    \item LOOK (algorithme de l'ascenseur)
	    \item aucun des trois n'est adapté

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Ordonnancement des requêtes}
	\begin {qcmok}
	    \item LOOK (algorithme de l'ascenseur)

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Comme on ne connaît plus la géométrie, il faut adapter les
	algorithmes car le temps de déplacement du bras (\emph{seek
	time\/}) n'est plus calculable. En revanche, deux secteurs dont
	les numéros sont proches nécessitent en moyenne un faible
	temps de déplacement du bras.

	\smallskip

	En conséquence, SSTF et LOOK peuvent avoir de bonnes
	performances, mais SSTF a toujours le même problème de famine,
	donc il faut privilégier LOOK.

	\bigskip

	\fB
	Note~: avec la possibilité d'envoi de multiples requêtes
	(\emph{tagged queuing}), le système a de moins en moins besoin
	d'ordonner les requêtes.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Buffer cache
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Buffer cache}

\begin {frame} {Buffer cache}
    \begin {center}
	\fig {pile-3} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Buffer cache}
    Mécanisme du \frquote{\textbf {buffer cache}} : minimiser le nombre d'E/S

    \begin {itemize}
	\item \emph{bufferiser} en mémoire les blocs du disque
	\item analogue à un \frquote{cache} au niveau du noyau
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\fig {buffer} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Buffer cache}
    Chaque buffer doit comporter des attributs :
    \begin {itemize}
	\item emplacement du bloc
	    \begin {itemize}
		\item numéro de périphérique du disque
		\item numéro du bloc sur le disque
	    \end {itemize}
	\item état : inutilisé, valide, modifié
    \end {itemize}

    \bigskip

    Deux types d'accès par le noyau :

    \begin {itemize}
	\item demande d'E/S sur un bloc \implique rechercher si un
	    buffer contient le bloc \code{bn} du périphérique
	    \code{dev}

	\item si le bloc n'est pas trouvé dans un buffer, prendre
	    le buffer le plus ancien (dernière utilisation la plus
	    ancienne)
	    \\
	    \implique politique LRU (\textit {Least Recently Used\/})

	    \begin {itemize}
		\item si ce buffer contient un bloc modifié, l'écrire
		    sur le disque et recommencer avec le buffer suivant
		\item sinon, utiliser ce buffer pour le nouveau bloc
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Buffer cache}
    Deux types d'accès \implique chaque buffer est dans 2 listes

    \begin {itemize}
	\item chaque liste est doublement chaînée \\
	    \implique faciliter la suppression d'un élément aléatoire
	\item une liste pour retrouver le buffer associé à
	    \code{dev} et \code{bn}

	    \begin {itemize}
		\item en fait, multiples listes (fonction de hachage)
		\item réutilisation d'un buffer pour un nouveau bloc
		    \begin {itemize}
			\item suppression de l'ancienne liste
			\item ajout dans la nouvelle liste
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item une liste pour gérer la politique LRU

	    \begin {itemize}
		\item en cas d'utilisation d'un buffer (en lecture ou écriture)
		    \begin {itemize}
			\item le buffer est supprimé de la liste LRU
			\item puis il est réinséré en fin de liste LRU
		    \end {itemize}
		\item en cas de recherche de buffer libre
		    \begin {itemize}
			\item le premier buffer de la liste LRU est utilisé
			\item s'il est modifié : recopie sur disque
			    et passage au suivant
			\item sinon : réutilisation pour le nouveau bloc
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Buffer cache}
    \begin {center}
	\fig {bcache} {}
    \end {center}

    {\fD Note : flèches pleines = chaînage avant, flèches creuses =
    chaînage arrière}
\end {frame}

\begin {frame} {Buffer cache}
    Synthèse : plusieurs niveaux de cache

    \ctableau {\fD} {|lccc|} {
	& \textbf {cache CPU} & \textbf {buffer cache} & \textbf {cache disque} \\
	\hline
	\textbf {géré par}
	    & CPU & noyau & firmware disque \\
	\textbf {cache entre...}
	    & mémoire centrale & disque & secteurs du disque \\
	\textbf {... et}
	    & SRAM CPU & mémoire centrale & mémoire interne disque \\
	\textbf {\frquote{invisible}\footnote {\fD la plupart du temps...
	    Par exemple, le noyau doit vider le cache CPU lors d'une
	    commutation de processus, ou bien les processus peuvent
	    constater une différence de performances à l'utilisation
	    du buffer cache, etc.} par}

	    & tout programme & processus & noyau \\
    }

    \bigskip

    Note : avec la projection de fichiers en mémoire, le buffer cache
    doit prendre en compte les pages de la mémoire virtuelle \\
    \implique
    unification du buffer cache et des pages
\end {frame}

\begin {frame} {Buffer cache}
    \begin {casseroleblock} {Cache unifié}
	Le buffer cache est maintenant \frquote{unifié} avec la mémoire
	virtuelle

	\begin {itemize}
	    \item pas de différence entre un bloc lu par \code{read}
		et une page d'un fichier projeté en mémoire avec
		\code{mmap}

	    \item dimensionnement dynamique du buffer cache

	\end {itemize}
    \end {casseroleblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Buffer cache}
    \begin {termblock} {Observation du buffer cache}
	\begin {itemize}
	    \item avec \code{vmstat}~:
		\lst {vmstat.sh} {\fD} {firstline=1, lastline=4}
	    \item avec \code{top}~:
		\lst {vmstat.sh} {\fD} {firstline=5, lastline=9}
	\end {itemize}
    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Buffer cache}
	Quel est à votre avis le principal problème du buffer cache ?

	\begin {qcm}
	    \item l'efficacité est limitée
	    \item les données dans le cache peuvent être obsolètes
	    \item on ne peut pas éteindre l'ordinateur en coupant le courant
	    \item on peut accéder à des données d'un autre processus

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Buffer cache}
	\begin {qcmok}
	    \item on ne peut pas éteindre l'ordinateur en coupant le courant

	\end {qcmok}

	\medskip

	En effet, le buffer cache contient des données pouvant être
	modifiées et non encore recopiées sur le disque. D'où la
	présence de la primitive \code{void sync(void)} (et de la
	commande \code{sync}), qui sont entre autres appelées lors de
	l'arrêt du système (commande \code{shutdown}).

	\medskip

	Autres réponses~:

	\fB
	\begin {itemize}
	    \item l'efficacité est importante, par conception
	    \item les données dans le cache, par définition, sont plus
		récentes que les données sur le disque qui, elles,
		peuvent être obsolètes
	    \item on ne peut pas accéder à des données d'un autre
		processus car les tests d'autorisation sont effectués
		en amont, le buffer cache ne fait qu'accélérer l'accès
		à un bloc donné du disque

	\end {itemize}

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Systèmes de fichiers
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Systèmes de fichiers}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers}
    \begin {center}
	\fig {pile-4} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers}
    Comment organiser les données des fichiers sur le disque ?

    \bigskip

    Contraintes :

    \begin {itemize}
	\item structure d'arborescence
	\item stockage de grands fichiers
	\item optimisation de l'accès à un bloc
	\item faciliter la modification d'un fichier
	\item permettre l'accès aléatoire (\code{lseek})
    \end {itemize}

    \bigskip

    Trois exemples illustratifs~:
    \begin{itemize}
	\item LIF : Logical Interchange Format (ordinateurs HP) \\
	    \implique allocation \alert{contiguë}
	\item FAT : File Allocation Table (Microsoft) \\
	    \implique allocation \alert{chaînée}
	\item UFS : Unix File System (Unix) \\
	    \implique allocation \alert{hiérarchique mixte}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Allocation contiguë -- LIF}
    Exemple de système de fichiers à allocation contiguë :

    \medskip

    LIF (Logical Interchange Format)

    \begin {itemize}
	\item conçu par Hewlett-Packard dans les années 1970
	\item échange de fichiers entre ordinateurs HP (de systèmes différents)
	\item secteurs de 256 octets
	\item 3 parties sur le disque
	    \begin{itemize}
		\item secteur système : décrit le support \\
		    (numéro magique, taille, date d'initialisation, etc.)
		\item répertoire : décrit les fichiers du volume
		    \\
		    chaque entrée de répertoire occupe 32 octets et
		    contient :
			\begin{itemize}
			    \item nom du fichier
			    \item type (fichier texte, binaire, etc.),
				0 pour un fichier effacé ou -1 pour la
				fin du répertoire
			    \item emplacement et taille du fichier
			    \item date de dernière modification
			\end {itemize}
		\item données : contenu des fichiers
	    \end{itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Allocation contiguë -- LIF}
    \begin {itemize}
	\item chaque fichier est stocké de manière contiguë sur le disque
	\item les fichiers sont placés les uns à la suite des autres
	    dans l'ordre des entrées de répertoire
	\item fichier effacé (ici \code{f2}) provoque un \frquote{trou}
	    dans les fichiers \\
	    \implique algorithme d'allocation de type first-fit, best-fit
		ou worst-fit

    \end {itemize}

    \fig {fs-lif} {}
\end {frame}

\begin {frame} {Allocation contiguë -- LIF}
    Système LIF :
    \begin {itemize}
	\item avantages :
	    \begin{itemize}
		\item très simple
		\item accès très rapide
		\item accès aléatoire (avec \code{lseek}) très rapide
		\item adaptable pour les bandes magnétiques
		    (format séquentiel comme \code{tar})
	    \end{itemize}
	\item inconvénients :
	    \begin{itemize}
		\item pas de hiérarchie : un seul niveau de répertoire
		\item taille figée à l'initialisation pour le répertoire
		\item pour savoir où sont les emplacements libres, il
		    faut parcourir tout le répertoire
		\item impossibilité d'agrandir un fichier s'il est suivi
		    par un autre
		\item risque de fragmentation du volume
	    \end{itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Allocation chaînée -- FAT}
    Exemple de système de fichiers à allocation chaînée :

    \medskip

    FAT (File Allocation Table)

    \begin {itemize}
	\item conçu par Microsoft en 1977, à l'origine pour des disquettes
	\item désigne à la fois le système de fichiers et une partie d'icelui
	\item plusieurs versions (FAT12, FAT16, FAT32) pour gérer des volumes
	    plus importants
	\item secteurs de taille paramétrable
	\item le \frquote{cluster} (groupe de secteurs) est l'unité d'allocation
	\item 4 parties sur le disque
	    \begin{itemize}
		\item secteur réservé / système : décrit le support
		    \\
		    (numéro magique, nb d'octets par secteur, nb de
		    secteurs par cluster, taille support, nb d'entrées
		    dans la table, etc.)
		\item table d'allocation (FAT) : décrit les clusters
		    de chaque fichier
		    \\
		    \implique chaque entrée est un numéro
		    de cluster, sur 12, 16 ou 32 bits

		\item pour FAT12 et 16 seulement : répertoire racine
		    \\
		    (pour FAT32, le répertoire racine fait partie des
		    données)
		\item données : clusters contenant les données des fichiers
	    \end{itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Allocation chaînée -- FAT}
    \begin{minipage}{.4\linewidth}
	\hspace*{-.1\linewidth}\fig {fs-fat} {1.1}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}{.6\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item FAT = tableau de numéros de clusters
	    \item entrées réservées :
		\begin{itemize}
		    \item FAT[0] : type de FAT
		    \item FAT[1] : marqueur de fin de chaîne
		\end{itemize}
	    \item les données des fichiers sont dans les clusters~:
		\ctableau {\fD} {|ll|} {
		    A.EXE & clusters 10, 11, 12, 5 et 14
			\\
		    B.DOC & clusters 4 et 9
			\\
		    C.DAT & cluster 7
			\\
		}
	    \item FAT[i] = 0 \implique cluster libre
	    \item FAT stockée en double pour la robustesse
		\\
		(non représenté ici)
	\end {itemize}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Allocation chaînée -- FAT}
    Système FAT :
    \begin {itemize}
	\item avantages :
	    \begin{itemize}
		\item système \textbf{très} répandu
		\item principe simple
		\item accès rapide si la FAT tient en mémoire
	    \end{itemize}
	\item inconvénients :
	    \begin{itemize}
		\item beaucoup de versions (FAT12, FAT16, FAT32, vFAT, etc.)
		\item implémentation compliquée / détails sordides
		\item dispersion des données sur le disque \\
		    \implique beaucoup de déplacement du bras \implique lent
		\item accès aléatoire (avec \code{lseek}) nécessite
		    de parcourir le chaînage
		\item peu de métadonnées associées aux fichiers
	    \end{itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Rappels}
    Arborescence Unix

    \begin {center}
	\fig {arbo} {1}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Rappels}
    Vision sous forme de graphe orienté G=<S,A> où :

    \begin {itemize}
	\item sommets $\in$ S : inodes (répertoires ou fichiers réguliers)
	\item arcs étiquetés $\in$ A : entrées de répertoires = noms
	    \begin {center}
		\fig {lien-4} {.8}
	    \end {center}
	    {\fC En rouge : résultat de
		\frquote{\code{ln /usr/include/unistd.h /home/toto}}}

	\item si on exclut \frquote{.} et \frquote{..} : graphe sans cycle
	\item nl : nombre de liens (\code{st\_nlink} avec \code{stat})

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Rappels}
    \begin {termblock} {Numéros d'inode et liens}
	Les options \code{-i} et \code{-l} de \code{ls} permettent de
	lire la structure de graphe des répertoires. Exemple (fictif)
	correspondant au schéma précédent~:

	\hspace* {.05\linewidth} %
	\begin{minipage} {.9\linewidth}
	    \lst {ls-i.sh} {\fE} {firstline=2, lastline=5}
	\end{minipage}

	\begin {itemize}
	    \item premier nombre (9-11)~: numéro d'inode
	    \item deuxième nombre (2)~: nombre de liens
	\end {itemize}

	Sur un exemple réel~:

	\hspace* {.05\linewidth} %
	\begin{minipage} {.9\linewidth}
	    \lst {ls-i.sh} {\fE} {firstline=8, lastline=11}
	\end{minipage}

	\begin {itemize}
	    \item numéro d'inode plus grand~: beaucoup de
		fichiers sur le disque !
	    \item nombre de liens sur \texttt{include} et
		\texttt{lib}~: sous-répertoires
	\end {itemize}

    \end {termblock}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Principes}
    \begin {minipage} [c] {.3\linewidth}
	\fig {disque} {}
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} [c] {.7\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \fB
	    \item taille d'un bloc : 512 octets (originellement)
	    \item table des inodes
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item dimension choisie à l'initialisation
		    \item emplacement = numéro d'inode
		    \item numéros d'inodes spécifiques
			\begin {itemize}
			    \fD
			    \item 0 : invalide (indique une entrée vide
				dans un répertoire par exemple)
			    \item 1 : non utilisé (autrefois :
				\frquote{faux} fichier regroupant tous
				les secteurs défectueux)

			    \item 2 : racine du système de fichiers
			\end {itemize}
		    \item chaque inode décrit un fichier
			\begin {itemize}
			    \fD
			    \item ses attributs (cf. \code{stat})
			    \item l'emplacement des données du fichier
			\end {itemize}
		\end {itemize}
	    \item blocs de données
		\begin {itemize}
		    \fC
		    \item contenu des fichiers et des répertoires
		    \item blocs libres
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Principes}

    \begin {itemize}
	\item dans l'inode : tableau de 13 éléments
	\item les 10 premières entrées sont les numéros sur
	    le disque des 10 premiers blocs (0 à 9) du fichier
	\item l'entrée 10 donne le numéro d'un bloc, contenant
	    lui-même 128 (512 octets pour un bloc / 4 octets pour un
	    numéro de bloc) numéros de blocs sur le disque
	    \\
	    \implique Ce sont les blocs 10 à 137 du fichier
	\item l'entrée 11 donne le numéro d'un bloc contenant
	    128 numéros de blocs, chacun de ces 128 blocs contenant
	    lui-même 128 numéros de blocs sur le disque
	    \\
	    \implique Blocs 138 à \numprint{16521} $(=138+128^2 - 1)$
	    du fichier
	\item l'entrée 12 correspond à une triple indirection
	    \\
	    \implique Blocs \numprint{16522} à \numprint{2113673}
	    du fichier
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Principes}
    \begin {center}
	\fig {inode} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Bilan}

    \begin {itemize}
	\item accès rapide (direct) aux 10 premiers blocs d'un fichier
	    \\
	    $10 \times 512 = \numprint{5120}$ octets
	\item possibilité d'avoir des très grands fichiers
	    \\
	    taille max = $(10 + 128 + 128^2 + 128^3) \times 512$ octets
	    \\
	    taille max $\approx (2^7)^3 \times 2^9 = 2^{21+9} = 2^{30}$
		octets = 1 Gio

	\item accès via des indirections pour des grands fichiers
	    \begin {itemize}
		\item accès séquentiels : les blocs d'indirection
		    récemment utilisés sont vraisemblablement dans le
		    buffer cache
		    \begin {itemize}
			\item cas standard : pas d'E/S supplémentaire
		    \end {itemize}

		\item accès aléatoire possible
		    \begin {itemize}
			\item au prix des indirections
		    \end {itemize}

	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Gestion des blocs libres}
    Comment gérer les blocs libres ?

    \begin {itemize}
	\item allouer un nouveau bloc pour agrandir un fichier
	\item libérer les blocs d'un fichier lorsqu'il est supprimé
	    \begin {itemize}
		\item rappel : libération lorsque le dernier lien est supprimé
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Gestion des blocs libres}
    Principe : le superbloc contient :

    \begin {itemize}
	\item un tableau \code{free} de 100 numéros de blocs
	\item une position \code{p} dans le tableau ($p \in [0,99]$, $p=0$ ici)
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\fig {freelist} {.6}
    \end {center}

    Initialement : tous les blocs de données sont des blocs libres
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Gestion des blocs libres}
    \begin {itemize}
	\item Allocation d'un nouveau bloc
	    \begin {itemize}
		\item $p \leq 98$ : le numéro de bloc \code{free[p++]} est utilisé
		\item $p = 99$ :
		    \begin {itemize}
			\item le numéro de bloc \code{free[p]} est utilisé
			\item tableau \code{free} réinitialisé avec
			    le tableau du bloc \code{free[p]}
			\item \code{p = 0}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item Libération d'un bloc $b$
	    \begin {itemize}
		\item $p > 0$ : \code{free[-{}-p] = b}
		\item $p = 0$ :
		    \begin {itemize}
			\item tableau \code{free} recopié
			    dans le bloc \code{b}
			\item \code{p = 100}
			\item \code{free [-{}-p] = b}
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item ne pas oublier de sauvegarder le superbloc...

	    \begin {itemize}
		\item recopie périodique (i.e. toutes les 30 secondes)
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Gestion des blocs libres}
    Bilan :

    \begin {itemize}
	\item Stratégie simple...
	\item ... mais sensible à la dispersion
	    \begin {itemize}
		\item initialement : blocs bien rangés dans
		    l'ordre dans la liste des blocs libres
		\item premiers fichiers créés : les blocs sont consécutifs
		    \\
		    \implique bons temps d'accès
		\item au bout de plusieurs allocations et
		    désallocations : ordre assez aléatoire
		    \\
		    \implique temps d'accès très dégradés
	    \end {itemize}
	\item Temps dégradés : solution simple... mais lourde...
	    \begin {enumerate}
		\item sauvegarder le système de fichiers (sur bande magnétique)
		\item réinitialiser le système de fichiers \\
		    \implique recréer une liste de blocs libres ordonnée
		\item restaurer le système de fichiers \\
		    \implique fichiers recréés avec des blocs
			consécutifs
	    \end {enumerate}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {UFS -- Gestion des inodes libres}
    Comment allouer ou libérer un inode ?

    \begin {itemize}
	\item Superbloc contient un tableau de numéros d'inodes libres
	    \begin {itemize}
		\item analogue aux blocs libres...
		\item ... mais à un seul niveau
	    \end {itemize}
	\item Allocation :
	    \begin {itemize}
		\item si tableau non vide : prendre un élément
		\item si tableau vide : remplir le tableau par une
		    recherche linéaire d'inodes libres sur le disque
	    \end {itemize}
	\item Libération :
	    \begin {itemize}
		\item si tableau non plein : stocker le numéro dans
		    le tableau
		\item si tableau plein : ne rien faire
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Évolution -- FFS}
    \begin {itemize}
	\item 1983 : évolution du système de fichiers
	    \begin {itemize}
		\item U. de Berkeley (BSD 4.2)
		\item FFS (Fast File System)
	    \end {itemize}
	\item Améliorations :
	    \begin {itemize}
		\item noms de fichiers : 14 $\rightarrow$ 255 caractères
		    \begin {itemize}
			\item cf. cours de Programmation Système
		    \end {itemize}
		\item introduction des liens symboliques
		    \begin {itemize}
			\item cf. cours de Programmation Système
		    \end {itemize}
		\item robustesse en cas de crash
		    \begin {itemize}
			\item duplication du superbloc
		    \end {itemize}
		\item meilleures performances
		    \begin {itemize}
			\item mesures : 3~\%
			    $\rightarrow$ 47~\%
			    de la bande passante du disque
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {FFS -- Améliorations des performances}
    \begin {itemize}
	\item augmentation de la taille des blocs
	    \begin {itemize}
		\item passage de 512 octets à 4096 octets
		    \begin {itemize}
			\item pour lire 4096 octets, il fallait 8 accès
			    disques (i.e. $8 \times 10$ ms)
			\item contre 1 seul accès (i.e. $1 \times 10$
			    ms) avec FFS
		    \end {itemize}
		\item effet secondaire : taille maximum des fichiers
		    \begin {itemize}
			\item taille max $
			    \approx (\frac {4096} {4})^3 \times 4096
			    = (2^{10})^3 \times 2^{12}
			    = 2^{42}$ octets = 4 To
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item tenir compte de la géométrie des disques
	    \begin {itemize}
		\item ne plus allouer un bloc au hasard de la liste
		    des blocs libres
		\item mais choisir le \frquote{meilleur} emplacement pour
		    un bloc
		    \begin {itemize}
			\item exemple : allouer le bloc $n+1$ d'un
			    fichier à \frquote{proximité} (en termes de
			    temps d'accès) du bloc $n$
		    \end {itemize}
		\item nouvelle partie sur le disque : \frquote{bitmap des
		    blocs libres}
		    \begin {itemize}
			\item structure compacte (copiée en mémoire)
			\item accélère les recherches du
			    \frquote{meilleur} bloc libre
		    \end {itemize}
		\item pour avoir du choix, il faut avoir de la marge
		    \begin {itemize}
			\item réserve de 10~\% de la place disponible
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {FFS}
    Remarquable : FFS conserve la structure des fichiers du système
    original
    \begin {center}
	\fig {inode} {.6}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {FFS}
    Actuellement :

    \begin {itemize}
	\item FFS toujours utilisé
	\item taille de bloc par défaut : 32~Ko (FreeBSD 10.x)
	\item la géométrie est simplifiée :
	    \begin {itemize}
		\item on ne gère plus que des numéros de blocs (et pas
		    cylindres, tête, secteur)
		\item proximité des numéros de blocs : bonne approximation
		    de la proximité en termes de temps d'accès
	    \end {itemize}
	\item Linux : EXT2 $\approx$ FFS
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers simples -- Problème}
    Problème des systèmes de fichiers simples :
    \begin {itemize}
	\item problème au cours d'une opération multiple \implique
	    \alert{incohérences graves} des structures de données sur
	    le disque

	\item exemples de problème :
	    \begin {itemize}
		\item coupure d'électricité
		\item crash du noyau : le noyau peut contenir des bogues...
		\item crash disque : le noyau doit s'arrêter (panique)
		    car il n'est plus en mesure d'assurer la sécurité
		    des données

	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    Exemple : \frquote{\code{mv toto titi}}

    \begin {itemize}
	\item renomme le fichier \code{toto} en \code{titi}
	\item implémentation possible :
	    \lst {mvtoto.c} {\fD} {}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers simples -- Problème}
    Déroulement des opérations :
    \begin {center}
	\fig {mvtoto} {1.0}
    \end {center}

    \medskip
    Hypothèse ici : l'implémentation de \code{link} et d'\code{unlink}
    actualise l'entrée dans le répertoire \textbf{avant} le nombre de
    liens du fichier
    \\
    \implique problème similaire dans le cas inverse
\end {frame}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers simples -- Problème}
    \begin {center}
	\fig {mvtoto} {.6}
    \end {center}

    Corruption des structures de données en cas de crash :
    \begin {itemize}
	\item au temps $t_2$ :
	    \begin {itemize}
		\item le nombre de liens dans l'inode 118 indique 1
		\item d'après les répertoires, il y a deux liens vers
		    l'inode 118
		\item invariant non respecté (\code{nlink} correspond
		    au nombre de liens pointant vers le fichier)

		    \medskip

		\item lorsque le système sera redémarré :
		\begin {itemize}
		    \item si on supprime \code{toto} (resp.
			\code{titi}), \code{nlink} vaudra alors 0
			\\
		    \item inode alors considéré comme libre et
			peut être réutilisé, de même que les données

		    \item \frquote{\alert{dangling reference}} : \code{titi}
			pointe toujours sur cet inode !

		\end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers simples -- Problème}
    \begin {center}
	\fig {mvtoto} {.6}
    \end {center}

    Corruption des structures de données en cas de crash :
    \begin {itemize}
	\item au temps $t_4$ :
	    \begin {itemize}
		\item le nombre de liens dans l'inode 118 indique 2
		\item d'après les répertoires, il n'y a plus qu'un
		    lien vers l'inode 118
		\item invariant non respecté (\code{nlink} correspond
		    au nombre de liens pointant vers le fichier)

		    \medskip

		\item lorsque le système sera redémarré :
		\begin {itemize}
		    \item si on supprime \code{titi},
			\code{nlink} vaudra alors 1
			\\
		    \item inode toujours marqué comme utilisé
			bien qu'aucune entrée dans le répertoire
			ne permette d'y accéder
		    \item \frquote{\alert{file leak}} (analogue à la
			fuite de mémoire)

		\end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers simples -- Problème}
    \begin {itemize}
	\item hypothèse inverse : l'implémentation de \code{link} et
	    d'\code{unlink} actualise l'entrée dans le répertoire
	    \textbf{après} le nombre de liens du fichier
	    \\
	    \implique problème symétrique
	    \begin {itemize}
		\item $t_2$ : \emph{file leak}
		\item $t_4$ : \emph{dangling reference}
	    \end {itemize}

	\item peut être très dangereux
	    \begin {itemize}
		\item perte de données d'un fichier
		\item \emph{dangling reference} d'un répertoire
		    \implique perte de sous-arborescence
	    \end {itemize}

	\item problème similaire pour beaucoup d'opérations
	    \begin {itemize}
		\item création de fichier, de répertoire, suppression
		    de répertoire, ajout de données dans un fichier,
		    etc.
	    \end {itemize}

	\item il s'agit d'un problème lié à l'\alert{atomicité} des
	    opérations
	    \begin {itemize}
		\item ça ne vous rappelle rien ? Cf. chapitre sur
		    l'exclusion mutuelle
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers simples -- fsck}
    Solution : commande \code{fsck}
    (\emph{File System Consistency checK\/})
    \\
    \implique vérification (et correction) de la cohérence du disque
    \begin {itemize}
	\item opération en plusieurs étapes :
	    \begin {itemize}
		\item parcours de l'arborescence pour vérifier
		    le nombre de liens
		    \begin {itemize}
			\item si le nombre de liens ne correspond pas
			    \implique
			    le corriger
			\item à la fin, s'il reste des inodes avec
			    un nombre de liens > 0
			    \\ \implique
			    \frquote{raccrocher} l'inode
			    dans \code{/lost+found}
		    \end {itemize}

		\item parcours des fichiers pour vérifier tous les
		    blocs de données
		    \begin {itemize}
			\item un bloc de données ne doit pas être
			    référencé par plus d'un fichier
			\item un bloc de données non référencé par
			    un fichier doit être dans la liste des
			    blocs libres \implique sinon l'y mettre
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item travail sur les métadonnées uniquement
	    \begin {itemize}
		\item erreurs non détectées sur les données elles-mêmes
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Systèmes de fichiers simples -- fsck}
    En réalité,
    \code{fsck} n'est pas vraiment une solution :
    \begin {itemize}
	\item \code{fsck} est lent :
	    \begin {itemize}
		\item les bandes passantes des disques n'ont pas
		    augmenté comme les capacités
		    \begin {itemize}
			\item plusieurs minutes sur des volumes de
			    l'ordre de 1~Gio
			\item plusieurs heures sur des gros volumes
		    \end {itemize}
		\item \code{fsck} au boot... \implique
		    inenvisageable avec volumes actuels
	    \end {itemize}

	\item \code{fsck} répare les problèmes :
	    \begin {itemize}
		\item du moins ceux qu'il peut détecter...
		\item mais ne prévient pas les problèmes
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip
    \implique utiliser des \alert{transactions} pour assurer
    l'atomicité face à un crash
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Systèmes de fichiers}
	Avec le système UFS original et sa liste des blocs libres,
	le superbloc est un enjeu critique car il contient le début
	de la liste des blocs libres.

	\medskip

	Si ce début est désynchronisé par rapport à la réalité de
	la liste, il y a un certain nombre de risques.	Quel est
	l'intrus ?

	\begin {qcm}
	    \item la taille d'un fichier peut être modifiée
	    \item les données d'un fichier peuvent disparaître
	    \item on peut être à court de place sur le disque alors
		qu'il reste des blocs libres
	    \item un bloc valide d'un fichier peut être réalloué à
		un autre fichier

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Systèmes de fichiers}
	\begin {qcmok}
	    \item la taille d'un fichier peut être modifiée

	\end {qcmok}

	\smallskip

	\fB

	En effet, la taille d'un fichier est stockée dans l'inode,
	qui est placé dans une portion du disque différente des
	blocs de données. Ainsi, une désynchronisation de la liste
	des blocs libres (sous réserve qu'elle ne soit pas corrompue
	au point de pointer sur des blocs hors des blocs de données,
	ce qui peut être vérifié par le noyau au moment de
	l'allocation) ne risque pas d'endommager la table des inodes.

	\smallskip
	{
	\fC

	Explication des autres risques~:
	\begin {itemize}
	    \item être à court de place~: si le début de la liste
		disparaît, des blocs libres disparaissent de la liste,
		ils ne seront donc jamais alloués

	    \item réallocation d'un bloc valide~: si la liste pointe
		sur un bloc non libre celui-ci, bien qu'appartenant à
		un fichier, peut être réalloué à un autre fichier

	    \item disparition des données~: conséquence du risque
		précédent, car le fichier d'origine contient un bloc
		écrit via le nouveau fichier.

	\end {itemize}
	}

	La liste des blocs libres peut être reconstruite avec
	\code{fsck}.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journalisation
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Journalisation}

\begin {frame} {Journalisation}
    Système de fichiers simple :
    \begin {itemize}
	\item problème de cohérence
	\item optimisation du placement des blocs
	    \begin {itemize}
		\item accès séquentiels beaucoup plus rapides que les
		    accès aléatoires
		\item connaître la géométrie des disques est illusoire
		\item ne s'applique pas aux SSD
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

    \bigskip

    D'où la journalisation :
    \begin {itemize}
	\item 1992 : \frquote{Log File System} sur le SE
	    \frquote{Sprite} (J. Ousterhout)

	\item utiliser des \alert{transactions} pour :
	    \begin {itemize}
		\item préserver la cohérence des opérations multiples
		\item effectuer au maximum des écritures séquentielles
		    \begin {itemize}
			\item et des écritures aléatoires lorsqu'il n'y
			    a pas urgence
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}

	\item implémentée sur EXT3 et 4, NTFS, etc.
    \end {itemize} 

\end {frame}

\begin {frame} {Transactions}
    Transactions :
    \begin {itemize}
	\item introduites pour le contexte des bases de données
	\item idée : préserver la cohérence d'une structure de données
	    face à un crash ou face à une condition de concurrence
	\item propriétés \frquote{\alert{ACID}} :
	    \begin {itemize}
		\item Atomicité
		\item Cohérence
		\item Isolation
		\item Durabilité
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Transactions -- Atomicité et Cohérence}
    Atomicité :
    \begin {itemize}
	\item la transaction arrive à terme, ou pas du tout
	    \begin {itemize}
		\item dans une base de données : via \code{commit} ou
		    \code{abort}/\code{rollback}
	    \end {itemize}

	\item la structure de données n'est jamais laissée dans un
	    état intermédiaire

    \end {itemize}

    \bigskip
    Cohérence :
    \begin {itemize}
	\item la transaction préserve les invariants
	    \begin {itemize}
		\item dans une base de données : contraintes d'intégrité
	    \end {itemize}
	\item si on part d'un état qui respecte les invariants,
	    l'état final doit respecter les invariants

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Transactions -- Isolation et Durabilité}
    Isolation :
    \begin {itemize}
	\item une transaction doit s'exécuter comme si elle était seule
	\item quand une transaction $T_1$ est en cours, une autre
	    transaction $T_2$ ne doit pas voir d'état intermédiaire
	    dû à $T_1$

	    \begin {itemize}
		\item donne l'illusion que $T_1$ est exécutée avant
		    $T_2$ (ou $T_2$ avant $T_1$), mais pas que $T_1$
		    et $T_2$ sont exécutées en même temps
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    \bigskip

    Durabilité :
    \begin {itemize}
	\item lorsqu'une transaction est confirmée (\code{commit}),
	    son effet est persistant
	    \begin {itemize}
		\item même en cas de coupure de courant, de crash
		    disque, etc.
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Journalisation}
    Application de la journalisation à un système de fichiers :
    \begin {itemize}
	\item une partie du disque contient un \frquote{\alert{\emph{log}}}
	    (ou \alert{journal})
	\item chaque primitive système effectuant plusieurs opérations
	    doit débuter une transaction :
	    \begin {itemize}
		\item modification d'un inode et d'une entrée dans
		    un répertoire
		\item écriture d'un nouveau bloc de données et
		    actualisation de la taille dans l'inode
		\item etc.
	    \end {itemize}
	\item pour la cohérence, toute primitive effectuant une
	    opération doit également débuter une transaction :
	    \begin {itemize}
		\item réécriture par-dessus un bloc de données
		\item changement des droits
		\item etc.
	    \end {itemize}
	    \implique la dernière version d'un bloc (donnée, inode,
	    etc.) doit être d'abord cherchée dans le log
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Journalisation}
    Quand arrêter une transaction ?
    \begin {itemize}
	\item quand une erreur se produit : \alert{annuler} la
	    transaction
	    \begin {itemize}
		\item annulation explicite à la suite d'une condition non
		    remplie
		\item conflit avec une autre transaction en cours
		\item crash
	    \end {itemize}
	\item quand tout se passe bien : \alert{confirmer} la transaction
	    \begin {itemize}
		\item le log est écrit sur disque
		\item écriture séquentielle des blocs à modifier
		    \begin {itemize}
			\item dans le log, mais pas encore dans le
			    système de fichiers
			\item log = liste de travaux à faire
			    ultérieurement
			\item l'écriture sera effectuée ultérieurement
			    dans le système de fichiers

		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Journalisation}
    Exemple de structure du log : buffer circulaire (sur le disque)
    contenant des blocs

    \begin {center}
	\fig {log} {.9}
    \end {center}
     
    \begin {itemize}
	\item lorsqu'une primitive démarre une transaction, elle écrit
	    les blocs à modifier dans le \emph{log} (sur le disque), puis
	    y écrit un marqueur (\emph{commit\/}) lorsque l'opération
	    est terminée

	    \begin {itemize}
	    
		\item si la transaction est annulée, il n'y a pas
		    d'écriture du marqueur \emph{commit}, le pointeur
		    de transaction est réinitialisé au début de
		    la transaction annulée

		\item si la transaction est confirmée, le marqueur
		    \emph{commit} est écrit et le pointeur de transaction
		    avance \\
		    \implique les données ne sont pas écrites dans le
		    système de fichiers

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Journalisation}
    Exemple de fonctionnement du log :

    \begin {center}
	\fig {log} {.5}
    \end {center}
     
    \begin {itemize}
	\item le log (liste des transactions non effectuées) est
	    \frquote{joué} ultérieurement \implique écriture
	    du log vers le système de fichiers

	    \begin {itemize}
		\item de manière asynchrone, lorsque le disque est
		    inactif par exemple

		\item de manière atomique (exclusion mutuelle des accès
		    disque)

		\item une fois la transaction jouée, le pointeur des
		    transactions à jouer est avancé

	    \end {itemize}

	\item s'il y a crash :

	    \begin {itemize}
	    
		\item avant la confirmation de la transaction :
		    le marqueur \emph{commit} n'étant pas écrit,
		    la transaction est annulée

		\item après la confirmation de la transaction et avant
		    de la jouer : la transaction étant écrite dans
		    le log (i.e. sur le disque), elle sera jouée après
		    le redémarrage du système

		\item après la confirmation de la transaction et pendant
		    le jeu : la transaction est simplement \emph{rejouée}

	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Journalisation}
	Si une transaction modifie deux fois le même bloc de numéro
	$b$ (un bloc d'un fichier par exemple) avec les contenus $c_1$
	et $c_2$, que faut-il faire ? (plusieurs réponses possibles)

	\begin {qcm}
	    \item si un bloc $b'$ est modifié entre les deux
		modifications du bloc $b$, le log doit
		contenir <$b_{c_1}, b', b_{c_2}$>

	    \item si un bloc $b'$ est modifié entre les deux
		modifications du bloc $b$, le log doit
		contenir indifféremment <$b_{c_2}, b'$> ou <$b',
		b_{c_2}$>

	    \item si les deux modifications sont consécutives,
		le log doit contenir <$b_{c_1}, b_{c_2}$>

	    \item si les deux modifications sont consécutives,
		le log doit contenir <$b_{c_2}$>

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Journalisation}
	\begin {qcmok}
	    \item si un bloc $b'$ est modifié entre les deux
		modifications du bloc $b$, le log doit
		contenir indifféremment <$b_{c_2}, b'$> ou <$b',
		b_{c_2}$>

	    \item si les deux modifications sont consécutives,
		le log doit contenir <$b_{c_2}$>

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Dans tous les cas, si on écrit plusieurs fois de suite le
	même numéro de bloc, on n'a pas besoin d'écrire les états
	intermédiaires ($b_{c_1}$ ici) puisque toute la transaction
	doit être écrite sur le disque. C'est la \alert{fusion} des
	blocs dans le log.

	Attention~: la fusion ne peut être réalisée qu'à l'intérieur
	d'une transaction, pas entre transactions.

	Quant à l'ordre (<$b_{c_2}, b'$> ou <$b', b_{c_2}$>), il importe
	peu puisque tout le log doit être \frquote{joué} avant d'être
	visible par le reste du système.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Montage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Montage}

\begin {frame} {Montage}
    Comment utiliser plusieurs disques ?

    \begin {center}
	\fig {mount-0} {.8}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Montage}
    Comment utiliser plusieurs disques ?

    \begin {itemize}
	\item solution 1 : mentionner explicitement les disques dans
	    les chemins

	    \begin {itemize}
		\item exemple : \code{C:/toto/exo1.c}
	    \end {itemize}

	\item solution 2 : réaliser un montage

	    \begin {itemize}
		\item la notion de disque disparaît du chemin
		\item mieux intégré à l'arborescence
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Montage}
    Montage = association entre :
    \begin {itemize}
	\item un répertoire d'un disque existant (déjà monté)
	    \begin {itemize}
		\item répertoire = \frquote{point de montage}
		\item tout ce qui était dans le répertoire original
		    devient inaccessible pendant le montage
	    \end {itemize}
	\item la racine d'un nouveau disque
    \end {itemize}

    \begin {center}
	\fig {mount-1} {.7}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Montage -- Implémentation}
    \begin {center}
	\fig {mount-2} {.6}
    \end {center}

    Traversée descendante des points de montage :
    \begin {itemize}
	\item chemin contenant \code{/home} :
	    \begin {itemize}
		\item le noyau accède au répertoire \code{/home}
		\item l'inode est marqué comme \frquote{point de montage}
		\item le noyau recherche l'inode dans la table des
		    montages
		\item il accède ensuite à la racine de l'autre disque
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Montage -- Implémentation}
    \begin {center}
	\fig {mount-2} {.6}
    \end {center}

    Traversée montante des points de montage :
    \begin {itemize}
	\item chemin contenant \code{..} à partir de la racine du disque 2 :
	    \begin {itemize}
		\item le numéro d'inode = 2 (\implique racine du disque)
		\item recherche du périphérique dans la table des montages
		\item le noyau accède ensuite au répertoire \code{home}
		    du disque 1...
		\item ... puis recherche de \code{..} dans ce répertoire
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Montage -- Utilisation}
    \begin {itemize}
	\item primitives \code{mount} et \code{umount}
	    \begin {itemize}
		\item réservées à l'administrateur
		\item paramètres (originaux) :
		    \begin {itemize}
			\item répertoire existant (point de montage)
			\item numéro de périphérique
			\item flags (lecture seule, etc.)
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
	\item commandes \code{mount} et \code{umount}
	\item éviter les opérations manuelles à chaque démarrage :
	    \begin {itemize}
		\item fichier \code{/etc/fstab}
		\item script de montage lancé par \code{/sbin/init}
	    \end {itemize}
	\item \textit {automontage} \frquote{à la demande}
	    \begin {itemize}
		\item utilisation d'un fichier de configuration
		\item démon de surveillance des accès
		    \implique monte à la demande
		\item automontage des nouveaux périphériques
		    \begin {itemize}
			\item exemple : clef USB, téléphone, etc.
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Montage}
	Le montage fait disparaître la différence entre systèmes
	de fichiers sur des disques ou partitions distincts et donne
	l'illusion d'avoir une arborescence \frquote{unifiée}.

	\smallskip

	Dans quelles conditions peut-on se rendre compte qu'il y a des
	systèmes de fichiers sur des disques/partitions distincts ?

	\begin {qcm}
	    \item lors de la suppression d'un fichier
	    \item lors de l'ajout de données dans un fichier
	    \item lors d'un changement de permissions sur un fichier
	    \item lors de la suppression d'un répertoire

	\end {qcm}
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Montage}
	\begin {qcmok}
	    \item lors de l'ajout de données dans un fichier

	\end {qcmok}

	\bigskip

	Lorsqu'on ajoute des données dans un fichier, celles-ci sont
	forcément placées sur le même système de fichiers. Si celui-ci
	est saturé bien que les autres aient de la place disponible,
	on ne peut le faire.

	\medskip

	Voir la commande \code{df} pour afficher la place disponible
	sur chaque système de fichiers monté.

	\bigskip

	\fC

	Note historique~: la différence entre \code{/bin} et
	\code{/usr/bin} provient de la petite taille du disque utilisé
	pour la racine lors du développement d'Unix. Au fur et à mesure
	de l'ajout de commandes, certaines ont dû être placées sur le
	disque supportant les répertoires des utilisateurs (\code{/usr})
	et seuls les exécutables nécessaires au démarrage du système
	ont été laissés sur le disque racine, implicitement monté
	lors du \emph{boot\/}. Cette distinction a perduré au point de
	devenir la norme.

    \end {capitoblock}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Virtual File System
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Virtual File System}

\begin {frame} {Virtual File System}
    \begin {center}
	\fig {pile-5} {}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Virtual File System}
    1986 : NFS (\textit {Network File System}) de Sun Microsystems

    \begin {itemize}
	\item accès transparent à des fichiers distants
	\item montage de disques situés sur des serveurs
	\item accès à un fichier \implique requête transmise
	    au serveur distant
    \end {itemize}

    \bigskip

    Comment faire cohabiter UFS/FFS et NFS ?
    \begin {itemize}
	\item solution : ajouter une couche d'indirection : VFS
	\item avantage : extensible à d'autres systèmes de fichiers
	    \begin {itemize}
		\item exemples : FAT, NTFS, CD, etc.
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Virtual File System -- Principe}
    Couche d'indirection VFS :

    \begin {itemize}
	\item Virtualisation des fonctions
	    \begin {itemize}
		\item associées au système de fichiers lui-même :
		    \ctableau {\fD} {|ll|} {
			\code{mount}
			    & montage du système de fichiers \\
			\code{umount}
			    & démontage du système de fichiers \\
			\code{root}
			    & obtenir la racine du système de fichiers \\
			\code{statvfs}
			    & lit les attributs du système de fichiers \\
			\code{...}
			    & etc. \\
		    }
		\item associées aux fichiers :
		    \begin {itemize}
			\item \code{open}, \code{close}, \code{rdwr}
			    (fonction commune pour lecture/écriture),
			    \code{getattr} (équivalent \code{stat}),
			    \code{mkdir}, \code{readdir}, etc.
		    \end {itemize}
		\item adresses des fonctions placées dans des structures
		    de description de chaque système de fichiers
		    (FFS, NFS)

	    \end {itemize}
	\item Virtualisation des inodes
	    \begin {itemize}
		\item pour le noyau, la référence à un fichier devient
		    le \textbf {vnode}

		\item le vnode référence à son tour un descripteur spécifique

		    \begin {itemize}
			\item inode pour FFS, nfsnode pour NFS, etc.
		    \end {itemize}
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Virtual File System -- Implémentation}
    Structures de données en mémoire :
    \begin {center}
	\hspace* {-5mm}	% beuark...
	\fig {vfs} {1.1}
    \end {center}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Virtual File System}
	Dans le système de fichier original d'Unix, le programme
	\code{ls} (comme pour tous les programmes qui lisaient les
	entrées d'un répertoire) était alors implémenté avec les
	primitives classiques \code{open} et \code{read}.

	\smallskip

	Ceci est depuis abandonné au profit des fonctions \code{opendir},
	\code{readdir}, etc. qui reposent sur une primitive (non
	normalisée) \code{getdirentries}.

	\medskip

	Donnez plusieurs raisons pour lesquelles la plupart des systèmes
	POSIX ont désormais interdit l'ouverture des répertoires
	par \code{open}.
    \end {capitoblock}
\end {frame}

\begin {frame} {Ai-je bien compris ?}
    \begin {capitoblock} {Virtual File System}
	\begin {itemize}
	    \item un changement de format des répertoires (comme par
		exemple avec FFS ou NTFS) nécessite de modifier tous
		les programmes qui lisent le contenu d'un répertoire

	    \item de manière plus générale, les systèmes de fichiers
		ont très rarement le même format de répertoire, donc
		la méthode \code{open}/\code{read} n'est pas compatible
		avec le VFS

	    \item tous les systèmes de fichiers (notamment les systèmes
		de fichiers accessibles par le réseau) ne permettent
		pas forcément l'accès via \code{open}/\code{read}
		sur un répertoire et doivent passer par des opérations
		spécifiques

	    \item l'ouverture d'un répertoire avec \code{open} nécessite
		une connaissance fine du contenu des répertoires
		et n'est pas portable


	\end {itemize}

    \end {capitoblock}
\end {frame}
